\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{12}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{5\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Parallélogrammes - Exercices}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\ordi{\color{Black}\faLaptop}

\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \faStar \color{Green}\faLeaf \color{Grey}\faPencilRuler \color{DeepSkyBlue}\faPen
%------------------------------------------------------- Construction parallélogramme + propriétés ------------------------------------------------------------------------
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\facile\,\color{Grey}\faPencilRuler} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Placer trois points non alignés $A$, $B$ et $C$ tels que $AC = \Lg{3}$.
	\item Construire le point $D$ tel que le quadrilatère $ABCD$ soit un parallélogramme.
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile\,\color{Grey}\faPencilRuler} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Placer trois points non alignés $M$, $N$ et $P$ tels que $MN = \Lg{4}$.
	\item Construire le point $K$ tel que le quadrilatère $MKNP$ soit un parallélogramme.
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


%------------------------------------------------------- Construction parallélogramme + propriétés ------------------------------------------------------------------------

\section{\base\,\color{DeepSkyBlue}\faPen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
Sur la figure à main levée ci-contre, $\mathscr{C}$ est un cercle de centre $O$ et de diamètre $[HF]$. $E$ est un point extérieur au cercle $\mathscr{C}$. Le point $G$ est le symétrique du point $E$ par rapport au point $O$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
			pair E,F,G,H,O,X;
			H=u*(2,1);
			G-H=u*(4,0);
			F-G=u*(-1,2);
			H-E=G-F;
			marque_s:=marque_s/3;
			trace segment(H,F) dashed evenly;
			trace segment(E,G) dashed evenly;
			trace polygone(E,F,G,H);
			O = whatever [H,F];
 			O = whatever [E,G];
 			trace cercles(O,F);
			label.lft(btex E etex,E);
			label.rt(btex F etex,F);
			label.rt(btex G etex,G);
			label.llft(btex H etex,H);
			label.top(btex O etex,O);
			X=rotation(F,O,45);
			label.top(btex $\mathscr{C}$ etex, X);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Coder la figure ci-dessus.
	\item Que représentent les segments $[HF]$ et $[EG]$ pour le quadrilatère $EFGH$ ?
	\item Que peut-on dire du point $O$ pour ces deux segments ?
	\item En déduire que le quadrilatère $EFGH$ est un parallélogramme.
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\moyen\,\color{DeepSkyBlue}\faPen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	Sur la figure à main levée ci-contre, $ABCD$ est un parallélogramme dont les diagonales se coupent en $I$. Le point $I$ est aussi le milieu du segment $[MN]$.\\
	Démontrer que le quadrilatère $AMCN$ est un parallélogramme.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair A,M,C,N,B,D,I;
		B=u*(1,2);
		C-B=u*(3,0.5);
		D-C=u*(1,1.5);
		C-D=B-A;
		marque_s:=marque_s/3;
		trace segment(B,D) dashed evenly;
		trace segment(A,C) dashed evenly;
		trace polygone(A,B,C,D);
		I = whatever [B,D];
 		I = whatever [A,C];
 		M-I=u*(-0.5,2);
 		M-I=I-N;
 		trace segment(M,N) dashed evenly;
 		trace polygone(M,C,N,A);
		label.lft(btex A etex,A);
		label.rt(btex D etex,D);
		label.rt(btex C etex,C);
		label.llft(btex B etex,B);
		label.urt(btex I etex,I);
		label.top(btex M etex,M);
		label.bot(btex N etex,N);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\base\,\color{Grey}\faPencilRuler} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
$BLEU$ est un parallélogramme de centre $O$ tel que $LO=\Lg{5.6}$, $LE=\Lg{3.2}$ et $OE=\Lg{7}$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Faire une figure à main levée et la coder.
	\item Quelles sont les longueurs des segments $[OB]$ et $[OU]$. Expliquer.
	\item Construire en vraie grandeur ce parallélogramme.
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
$LIRE$ est un parallélogramme de centre $O$ tel que $LI=\Lg{5}$, $LE=\Lg{6.2}$ et $OI=\Lg{4.6}$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Faire une figure à main levée et la coder.
	\item Les affirmations suivantes sont-elles vraies ? Expliquer.\\
	\QCM[VF,Alterne,Alph,Stretch=2]{%
		$ER = \Lg{5}$&1,%
		$RI=\Lg{4.6}$&2,%
		$LOE$ est un triangle isocèle en $O$.&2,%
		Le triangle $LIE$ est le symétrique du triangle $RIE$ par rapport au point $O$.&1,%
		$EI = \Lg{9}$&2,%
		$LO=OR$&1,%
		Le périmètre de $LIRE$ est égal à $\Lg{22.4}$&1%
		}
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\difficile\,\color{DeepSkyBlue}\faPen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item En utilisant les informations codées sur la figure à main levée ci-contre, démontrer que les droites $(AB)$ et $(CD)$ sont parallèles.
		\item De la même façon, montrer que les droites $(AD)$ et $(BC)$ sont parallèles.
		\item En déduire que le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee", CoinHD={u*(6,4.5)}]
		pair A,B,C,D,E,F;
		C=u*(3,1);
		D-C=u*(2,0);
		B-C=u*(-2,2);
		F-D=u*(0,2);
		B-C=A-D;
		E-B=u*(1,1);
		trace droite(C,D);
		trace droite(B,A);
		trace droite(F,D);
		trace droite(A,D);
		trace droite(B,C);
		trace perpendiculaire(B,C,B);
		marque_s:=marque_s/3;
		trace codeperp(A,F,D,5);
		trace codeperp(C,D,F,5);
		trace codeperp(C,B,E,5);
		trace codeperp(A,E,B,5);
		label.top(btex B etex,B);
		label.urt(btex A etex,A);
		label.urt(btex D etex,D);
		label.llft(btex C etex,C);
		label.urt(btex F etex,F);
		label.top(btex E etex,E);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\moyen\,\color{DeepSkyBlue}\faPen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Faire une figure à main levée en suivant les instructions du programme de construction ci-contre.
		\item Expliquer pourquoi les droites $(PA)$ et $(NI)$ sont parallèles.
		\item Démontrer que le quadrilatère $PAIN$ est un parallélogramme.
		\item Quel point représente le milieu du segment $[AN]$ ? Justifier.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{tcolorbox}
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item Tracer le parallélogramme $PRIX$.
			\item Placer le point $A$ tel que $A \in [PR]$.
			\item Tracer la droite $(AI)$.
			\item Tracer la droite parallèle à $(AI)$ passant par le point $P$. Elle coupe le segment $[IX]$ en $N$.
			\item Placer le point $O$, centre du parallélogramme $PRIX$.
		\end{itemize}
	\end{tcolorbox}
\end{minipage}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile\,\color{DeepSkyBlue}\faPen\,\color{Grey}\faPencilRuler} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Placer un point $O$.
	\item Tracer le cercle $\mathscr{C}_1$ de centre $O$ et de rayon $\Lg{3}$.
	\item Tracer le cercle $\mathscr{C}_2$ de centre $O$ et de rayon $\Lg{5}$.
	\item Tracer le segment $[GI]$ tel qu'il soit un diamètre du cercle $\mathscr{C}_1$.
	\item Tracer le segment $[SR]$ tel qu'il soit un diamètre du cercle $\mathscr{C}_2$ et tel que les points $G$, $R$, $I$ et $S$ ne soient pas alignés.
	\item Démontrer que le quadrilatère $GRIS$ est un parallélogramme.
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\facile\,\color{DeepSkyBlue}\faPen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Les diagonales d'un quadrilatère $EURO$ se coupent en $A$. De plus, $A$ est le milieu du segment $[ER]$, $OU=\Lg{6.4}$ et $OA=\Lg{3.2}$.\\
Démontrer que le quadrilatère $EURO$ est un parallélogramme.
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\moyen\,\color{DeepSkyBlue}\faPen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	Sur la figure tracée à main levée ci-contre, le quadrilatère $TOUS$ est un parallélogramme. À l'aide des autres informations données sur cette figure, démontrer que le quadrilatère $TOUS$ est un rectangle.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
			pair T,O,U,S;
			T=u*(1,1);
			O-T=u*(4,0);
			U-T=u*(5,3);
			S-U=T-O;
			marque_s:=marque_s/3;
			trace Codelongueur(T,O,S,U,2);
			trace Codelongueur(S,T,O,U,3);
			trace segment(S,O);
			trace Codeangle(S,O,T,0,btex \ang{54} etex);
			trace Codeangle(T,S,O,1,btex \ang{36} etex);
			trace polygone(T,O,U,S);
			label.llft(btex T etex,T);
			label.rt(btex O etex,O);
			label.rt(btex U etex,U);
			label.top(btex S etex,S);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\moyen\,\color{DeepSkyBlue}\faPen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
$L$ et $I$ sont deux points d'un cercle $\mathscr{C}$, non alignés avec son centre $E$. $M$ est le point tel que $MIEL$ est un parallélogramme.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire la figure en prenant $\Lg{4}$ comme rayon pour le cercle $\mathscr{C}$.
	\item Quelle est la nature du parallélogramme $MIEL$ ? Justifier.
\end{enumerate}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\section{\moyen\,\color{DeepSkyBlue}\faPen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	$DEUX$ est le parallélogramme représenté ci-contre à main levée.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Quelle est la nature du quadrilatère $DEUX$. Justifier.
		\item En déduire la longueur du segment $[DU]$.
		\item Calculer l'aire du quadrilatère $DEUX$.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
			pair E,U,X,D;
			E=u*(1,1);
			U-E=u*(4,0);
			X-U=u*(0,3);
			D-X=E-U;
			marque_s:=marque_s/3;
			trace Codelongueur(D,E,X,U,2);
			trace Codelongueur(E,U,D,X,3);
			trace segment(E,X);
			trace appelation(E,X,3mm,btex \Lg{7.5} etex);
			trace appelation(U,X,-4mm,btex \Lg{4.5} etex);
			trace appelation(D,X,3mm,btex \Lg{6} etex);
			trace codeperp(E,D,X,7);
			trace polygone(D,E,U,X);
			label.top(btex D etex,D);
			label.llft(btex E etex,E);
			label.lrt(btex U etex,U);
			label.rt(btex X etex,X);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Pour les insatiables}}
\end{center}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\

\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


%\end{comment}
\end{document}